\documentclass[10pt]{beamer}
%\usepackage{fontspec}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}

%----------------------------------------------------------------------

%\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\newcommand*\colvecdeux[2]{
    \begin{bmatrix}#1\\#2\end{bmatrix}
}

\newcommand*\rowvecdeux[2]{
    \begin{bmatrix}#1&#2\end{bmatrix}
}

\newcommand*\colvectrois[3]{
    \begin{bmatrix}#1\\#2\\#3\end{bmatrix}
}

\newcommand*\rowvectrois[3]{
    \begin{bmatrix}#1&#2&#3\end{bmatrix}
}

%----------------------------------------------------------------------

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,snakes}
\usetikzlibrary{calc}

% red, green, blue, cyan , magenta, yellow, black, gray, darkgray, lightgray, brown, lime, olive, orange, pink, purple, teal, violet and white.
%\usetikzlibrary{decorations}
%\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
%\usetikzlibrary{decorations.text}
%\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
%\usetikzlibrary{positioning}


\usecolortheme[RGB={150,100,10}]{structure}
\usetheme{Madrid} 
\setbeamersize{text margin left=1cm, text margin right=1cm} 
\useoutertheme{umbcfootline} 
\setfootline{\insertauthor \hfill \insertshorttitle \hfill \insertframenumber/\inserttotalframenumber} 

\setcounter{tocdepth}{1}

\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}{\large Sommaire}
    \tableofcontents[currentsection]
    \addtocounter{framenumber}{-1}
  \end{frame}
} 

\title[ULCO-EIL3Info-RV-CM2 : Réalisation d'une application de réalité virtuelle]
      {ULCO-EIL3Info-RV-CM2 :\\Réalisation d'une application de réalité virtuelle}

\author{Julien Dehos}

\institute{Université du Littoral Côte d'Opale}

\date{}

%----------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{\large Sommaire}
  \tableofcontents
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{Introduction}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Objectifs du cours}
    \begin{itemize}
    \item préparation du TP/projet
    \item notions abordées : programme principal, rendus, interfaces motrices
    \item matériel : HMD Oculus Rift, gamepad
    \item logiciels : sdl, herve, blender, gimp, audacity
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{La bibliothèque herve}
    \begin{itemize}
    \item bibliothèque C++ pour développer des applications de RV
    \item à utiliser avec une bibliothèque de fenêtrage (SDL, gtkmm\dots)
    \item fonctionnalités : rendu 3D, son 3D, vidéo, HMD Oculus Rift
    \item dépendances : OpenGL, OpenAL, libvlc, libpng\dots
    \item \url{http://www-lisic.univ-littoral.fr/~dehos}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Étapes pour réaliser une application de RV}
    \begin{itemize}
    \item déterminer les objectifs et les contraintes de l'application
    \item décider le matériel et les fonctionnalités de RV à utiliser
    \item coder l'application, la tester\dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{TP : objectifs/contraintes de l'application à développer}
    \begin{itemize}
    \item ballade virtuelle interactive
    \item immersion visuelle et sonore
    \item monde 3D animé
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{TP : matériels/fonctionnalités de RV à mettre en oeuvre}
    \begin{itemize}
    \item matériel : 
      \begin{itemize}
      \item HMD avec capteur 
      \item gamepad
      \item casque audio
      \end{itemize}
    \item fonctionnalités : 
      \begin{itemize}
      \item rendu visuel (monde 3D, stéréoscopie)
      \item rendu sonore (son 3D)
      \item animation (objet en mouvement, affichage de video)
      \item interfaces motrices (capteur du HMD, gamepad)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}




%----------------------------------------------------------------------

\section{Programme principal}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item charger les données de l'application (scènes 3D, sons, images, vidéo)
    \item communiquer avec le matériel de RV (écran+capteur, gamepad)
    \item mettre à jour l'application (animation, interaction)
    \item répartir les tâches sur les différents processeurs et les synchroniser :
      \begin{itemize}
      \item programme principal (synchronisation) : CPU
      \item récupérer les données des interfaces motrices : CPU
      \item lecture vidéo : CPU
      \item rendu 3D : GPU
      \item lecture audio : carte son
      \item détection des collisions, communication réseau\dots
      \end{itemize}
    \item en respectant les contraintes de RV : faible latence, qualité de rendu
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Structure du programme principal}
    \begin{itemize}
    \item interaction + faible latence $\Rightarrow$ mise à jour HF (60 Hz)
    \item en général, beaucoup de calculs à faire, \\ donc dès qu'une
      mise à jour se termine, \\il est temps d'en commencer une autre
    \item structure du programme : \\initialisations + boucle principale de mise à jour
    \item gestion efficace du multi-tâche pas toujours facile
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Algorithme type d'un programme principal de RV}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  int main() {
    // initialiser les différents matériels/logiciels/données
    // ...

    bool executionEnCours = true;
    while (executionEnCours) {
      // récupérer les données des interfaces motrices
      // ...

      // mettre à jour le gameplay 
      // (données et scénario de l'application)
      // ...

      // mettre à jour les interfaces sensorielles 
      // (demander un nouveau rendu)
      // ...
    }
    return 0;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{TP : fichier principal}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  #include <Herve/Herve.hpp>
  #include <HerveOvr/HerveOvr.hpp>
  Herve::DisplayDevice * gPtrDisplayDevice; // périphérique d'affichage
  Scene gScene; // scène implémentant le monde virtuel voulu
  // ...
  int main() {
    // ...
    gPtrDisplayDevice->initDevice();
    gPtrDisplayDevice->initDisplay( /* ... */ );
    gScene.init( /* ... */ ); 
    bool executionEnCours = true;
    while (executionEnCours) {
      // ...
      gPtrDisplayDevice->render(&gScene);
    }
    return 0;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{TP : fichier de scène}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  // classe implémentant le monde virtuel voulu
  class Scene : public Herve::Scene {

    // initialisation des données de la scène
    void init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice);

    // mise à jour (interne) de la scène, avant un rendu
    void prerender();

    // rendu de la scène
    void render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P);

    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


%----------------------------------------------------------------------

\section{Rendu visuel}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item simulation d'éclairage (nombreux calculs)
    \item en temps-réel (30 Hz voire 60 Hz)
    \item[$\Rightarrow$] simplification/approximation + matériel dédié (GPU)
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Modélisation d'une scène 3D}
    \begin{itemize}
    \item sources de lumière (d'où part la lumière)
    \item objets 3D (où est réfléchie la lumière)
    \item matériaux/textures (comment est réfléchie la lumière)
    \item caméra (comment est captée la lumière pour produire l'image)
    \end{itemize}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw,thick,star,fill=yellow,star points=5] (S1) at (0, 1) {};
      \node[draw,thick,star,fill=yellow,star points=5] (S2) at (2, 0.5) {};
      \node[draw,thick,fill=green,circle, minimum width=1cm] (O1) at (0.5, -0.5) {};
      \node[draw,thick,fill=pink,circle, minimum width=1.3cm] (O2) at (3, -0.5) {};
      \node[draw,fill=black,circle,scale=0.5] (I) at (0.3, -0.4) {};%
      \node[draw,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-4, 0) {};%
      \node(E1) at (-4.7, 0) {};%
      \node(E2) at (-3.9, -0.4) {};%
      \node(E3) at (-3.9, 0.4) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-120,in=0] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=0,in=120] to (E2);
      \draw[align=center] (S1) node [above]{source 1\\};
      \draw[align=center] (S2) node [above]{source 2\\};
      \draw[align=center] (O1) node [below]{\\~\\objet 1};
      \draw[align=center] (O2) node [below]{\\~\\objet 2};
      \draw[align=center] (E) node [below]{\\~\\caméra};
      \draw[thick,red] (S1) -- (I);
      \draw[thick,red] (S2) -- (I);
      \draw[thick] (-3, 1) -- (-1, 0.7) -- (-1, -1.3) -- (-3, -0.5) -- (-3, 1);
      \draw[thick,blue] (E) -- (-1.8, -0.2);
      \draw[thick,blue] (-1, -0.28) -- (I);
      \draw[thick,dashed,blue] (1, -0.45) -- (2.8, -0.6);
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Algorithme du z-buffer}
    \begin{itemize}
    \item les objets sont modélisés par un ensemble de triangles 3D
    \item on va calculer une image de couleur et une image de profondeur
    \item pour chaque triangle :
      \begin{itemize}
      \item projeter le triangle sur le plan image
      \item pour chaque pixel du triangle projeté :
        \begin{itemize}
        \item calculer la distance de l'objet pour ce pixel
        \item si plus proche que dans l'image de profondeur, \\ alors
          on retient cet objet (image de couleur, image de profondeur)
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{center}
      \vspace{-9mm}
      \begin{tabular}{c c}
        \includegraphics[width=5cm]{images/zbuffer1.png} &
        \includegraphics[width=5cm]{images/zbuffer2.png} \\
        image de couleur & image de profondeur
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{GPU (Graphics Processing Unit)}
    \begin{itemize}
    \item processeur de calcul + mémoire dédiés au rendu 3D (ou pas)
    \item grande puissance de calcul potentielle mais nombreuses contraintes : 
      \begin{itemize}
      \item parallélisme de données uniquement
      \item programmation particulière (modèle d'exécution des calculs)
      \item gestion des transferts CPU/GPU\dots
      \end{itemize}
    \item implémente un pipeline graphique :
      \begin{itemize}
      \item algorithme du z-buffer
      \item "on entre des scènes 3D, on récupère les images successives"
      \item certaines étapes du pipeline sont personnalisables via des shaders
      \item OpenGL : API pour utiliser le pipeline graphique 
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Pipeline OpenGL}
    \centering
    \includegraphics[width=10.5cm]{images/opengl_pipeline.pdf}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Rendu multi-passe}
    \begin{itemize}
    \item par défaut, les rendus sont affichés à l'écran
    \item possibilité de faire un rendu vers une texture
      \\(render-to-texture, Frame Buffer Object)
    \item intérêt : pouvoir faire des rendus plus complexes sans
      ajouter de transfert mémoire coûteux
    \item utilisations classiques : ombres, miroirs, light maps,
      environment maps, flou de mouvement, profondeur de champ
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Rendu OpenGL : principe d'utilisation}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  int main() {
    // initialisations : 
    // charger les données sur le GPU (objets 3D, textures, shader)
    // ...

    bool executionEnCours = true;
    while (executionEnCours) {
      // ...

      // traiter le 1er objet 3D :
      // - sélectionner un shader et régler ses paramètres éventuels 
      // - sélectionner les textures
      // - demander de dessiner l'objet 3D
      // - désélectionner les textures
      // - désélectionner le shader

      // ...
    }
    return 0;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Rendu OpenGL : avec herve}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // initialisations (GPU et autres)
    // ...
  }

  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    // dessin des objets 3D
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Rendu OpenGL : quelques conventions}
    \begin{itemize}
    \item repère 3D par defaut : 
    \begin{itemize}
    \item $\rowvectrois{-1}{-1}{0}^\top$ en bas à gauche de l'écran
    \item $\rowvectrois{1}{1}{0}^\top$ en haut à droite de l'écran
    \item $z$ sort de l'écran
    \end{itemize}
    \item repère main droite
    \item face avant en sens direct
    \end{itemize}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node(S3) at (3, -0.2) {S3};%
      \node(S2) at (2, -1.7) {S2};%
      \node(S1) at (0, -0.7) {S1};%
      \draw[thick] (S1) to (S2) to (S3) to (S1);
      \draw [->,thick] ((1.7, -0.9) -- (1.6, 0.5) ;
      \draw [->,thick] ((1.7, -0.9) ++(160:3mm) arc (-200:40:3mm) ;
    \end{tikzpicture}%
    ~~~ ~~~
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw,thick,rectangle, minimum height=1.5cm, minimum width=2cm] (R) {};%
      \node at (R.north east) [font=\tiny]{$ \qquad \colvectrois{1}{1}{0}$};%
      \node at (R.north west) [font=\tiny]{$\colvectrois{-1}{1}{0} \qquad \qquad$};%
      \node at (R.south west) [align=right,font=\tiny]{$\colvectrois{-1}{-1}{0} \qquad \qquad$};%
      \node at (R.south east) [align=right,font=\tiny]{$ \qquad \qquad \colvectrois{1}{-1}{0}$};%
      \draw[->,thick] (0, -0.75) to (0, 0.75) node [above]{$y$};
      \draw[->,thick] (-1, 0) to (1, 0) node [right]{$x$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (-0.6, -1) node [right]{$~z$};
      \node[draw,rotate=30,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-0.8, -1.2) {};%
      \node(E1) at (-1.4, -1.7) {};%
      \node(E2) at (-0.5, -1.5) {};%
      \node(E3) at (-0.9, -0.8) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-95,in=45] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=45,in=150] to (E2);
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders}
    \begin{itemize}
    \item programmes exécutés par le GPU lors du rendu 
    \item différents types de shaders (= différentes étapes du pipeline) : 
      \begin{itemize}
      \item vertex shader : opérations par sommet (transformations\dots)
      \item fragment shader : opérations par pixel (éclairage, texturage\dots)
      \item \dots
      \end{itemize}
    \item mise en oeuvre : 
      \begin{itemize}
      \item initialisation : charger le code du shader sur GPU et le compiler
      \item utilisation : sélectionner+paramétrer un shader, dessiner un objet 3D
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders : avec herve}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    Herve::Shader _shader1;
    // ...
  };
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // charge et compile un shader sur le GPU
    _shader1.initFromFile("vs1.glsl", "fs1.glsl");
    // ...
  }
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    // sélectionne le shader
    _shader1.bind(); 
    // règle un paramètre du shader sur le GPU
    _shader1.uniformMatrix4fv("_V", &V[0][0]);
    // dessin des objets 3D (en utilisant le shader sélectionné)
    // ...
    // désélectionne le shader
    _shader1.unbind();
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders : étapes principales du pipeline}
    \begin{itemize}
    \item le vertex shader est appliqué sur chaque sommet (en parallèle)
    \item chaque triangle est fragmenté (pixels)
    \item les données des fragments sont interpolées d'après les sommets
    \item le fragment shader est appliqué à chaque fragment pour calculer la couleur finale du pixel
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders : gestion des données}
    \begin{itemize}
    \item entrées du pipeline : objets 3D, textures
    \item sorties du pipeline : images (écran, texture)
    \item données transmises du VS au FS : 
      \begin{itemize}
      \item variables prédéfinies (\texttt{gl\_Position, gl\_FragCoord...})
      \item variables définies par l'utilisateur (out/in)
      \item entre le VS et le FS, les données sont interpolées
      \end{itemize}
    \item variables "uniform" : paramètres shaders initialisés avant le rendu
    \end{itemize}
    ~\\
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node [font=\scriptsize] (O) at (0, 0) {objets 3D};
      \node [font=\scriptsize] (T) at (0, -0.6) {textures};
      \node [fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center, font=\scriptsize] 
      (VS) at (2, 0) {vertex\\shader} ;
      \node [fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center, font=\scriptsize] 
      (FS) at (5.5, 0) {fragment\\shader} ;
      \node [align=left, font=\scriptsize] (FB) at (8.5, 0) {framebuffer\\(écran ou texture)} ;
      \node [align=center, font=\scriptsize] () at (3.7, 0.4) {rasterization\\interpolation} ;
      \node [align=center, font=\scriptsize] () at (2, 0.7) {transformation \\géométrique} ;
      \node [align=center, font=\scriptsize] () at (5.5, 0.7) {éclairage \\texturage} ;
      \draw [->,>=latex, thick] (O) to (VS) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (VS) to (FS);
      \draw [->,>=latex, thick] (FS) to (FB) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (T) [out=0, in=-160] to (FS) {};
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders : le langage GLSL}
    \begin{itemize}
    \item langage de shader d'OpenGL
    \item syntaxe inspirée du C
    \item types : int, float, vec2, vec3, vec4, mat4\dots
    \item fonctions : sin, cos, clamp, mix, length, normalize, dot, cross,
      reflect, produit matriciel, swizzling\dots
    \item \url{http://www.opengl.org/sdk/docs/man4/}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders : exemple de vertex shader}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{glsl}
  #version 330 core
  // entrées du vertex shader (données des objets 3D)
  layout(location = 0) in vec3 _vertexPosition;
  layout(location = 1) in vec3 _vertexNormal;
  layout(location = 2) in vec2 _vertexUv;
  // paramètres du vertex shader
  uniform mat4 _P;
  uniform mat4 _V;
  uniform mat4 _M;
  // données à sortir (qui seront transmises au fragment shader)
  out vec2 _uv;
  // fonction principale du shader
  void main() {
    // calcule la position du vertex (variable prédéfinie)
    gl_Position = _P * _V * _M * vec4(_vertexPosition, 1.0); 
    // calcule les coordonnées de texture, transmises au FS
    _uv = _vertexUv;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Shaders : exemple de fragment shader}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{glsl}
  #version 330 core
  // sortie du shader (couleur du fragment)
  layout(location = 0) out vec3 _fragmentColor;
  // données calculées dans le VS puis interpolées par le pipeline
  in vec2 _uv;
  // paramètres du fragment shader
  uniform vec3 _lightColor;
  uniform sampler2D _texture;
  // fonction principale du shader
  void main() {
    // calcule la couleur finale du fragment
    _fragmentColor = _lightColor * texture( _texture, _uv ).rgb;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Transformations}
    \begin{itemize}
    \item coordonnées homogènes
    \item transformations sous forme de matrices $4 \times 4$
    \item multiplication à gauche : fait bouger la scène
    \item utilisation : calcul CPU, transfert GPU, application dans le VS
    \end{itemize}
    ~\\

     ~~$M = T_z \times R_y$
    \begin{tikzpicture}
      \draw[->,thick] (0, 0) to (0, 0.75) node [above]{$y$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (0.75, 0) node [right]{$x$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (-0.5, -0.5) node [right]{$~z$};
      \node[draw,rotate=30,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-0.8, -0.8) {};%
      \node(E1) at (-1.4, -1.3) {};%
      \node(E2) at (-0.5, -1.1) {};%
      \node(E3) at (-0.9, -0.4) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-95,in=45] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=45,in=150] to (E2);
    \end{tikzpicture}%
    ~
    \begin{tikzpicture}
      \draw[->,thick] (0, 0) to (0, 0.75) node [above]{$y$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (0.6, 0.3) node [right]{$x$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (0.6, -0.4) node [right]{$~z$};
      \node[draw,rotate=30,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-0.8, -0.8) {};%
      \node(E1) at (-1.4, -1.3) {};%
      \node(E2) at (-0.5, -1.1) {};%
      \node(E3) at (-0.9, -0.4) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-95,in=45] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=45,in=150] to (E2);
      \node [font=\scriptsize] () at (-2, 1.5) {$R_y$} ;
      \draw[->,thick] (-2.5, 1) [bend left] to (-1.5, 1);
      \node [font=\scriptsize] () at (2, 1.5) {$T_z$} ;
      \draw[->,thick] (1.5, 1) [bend left] to (2.5, 1);
    \end{tikzpicture}%
    \begin{tikzpicture}
      \draw[->] (-0.6, 0.2) to (-0.6, 0.65) node [above, font=\tiny]{$y$};
      \draw[->] (-0.6, 0.2) to (-0.3, 0.3) node [right, font=\tiny]{$x$};
      \draw[->] (-0.6, 0.2) to (-0.3, 0) node [right, font=\tiny]{$~z$};
      \node[draw,rotate=30,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-0.8, -0.8) {};%
      \node(E1) at (-1.4, -1.3) {};%
      \node(E2) at (-0.5, -1.1) {};%
      \node(E3) at (-0.9, -0.4) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-95,in=45] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=45,in=150] to (E2);
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Transformations : bibliothèque glm}
    \begin{itemize}
    \item bibliothèque d'algèbre linéaire conçue pour OpenGL/GLSL
    \item classes : vecteurs, matrices
    \item fonctions : translate, rotate, scale, perspective, produit matriciel, inverse, transpose\dots
    \item \url{http://glm.g-truc.net}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Transformations : Model-View-Projection}
    \begin{itemize}
    \item décomposition classique des transformations
    \item model : place l'objet dans la scène 3D
    \item view : place la scène par rapport à la caméra
    \item projection : projette dans le plan écran
    \end{itemize}
    ~\\
    ~~$X' = P \times V \times M \times X$
    ~\\~\\
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize]
      (O) at (0, 0) {repère\\objet};
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize] 
      (M) at (3, 0) {repère\\monde};
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize] 
      (C) at (6, 0) {repère\\caméra};
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize]
      (E) at (9, 0) {repère\\écran};
      \draw [->,>=latex, thick] (O) to (M) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (M) to (C) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (C) to (E) {};
      \node [font=\scriptsize] () at (0, -0.7) {vecteur $X$};
      \node [font=\scriptsize] () at (1.5, -0.3) {matrice $M$};
      \node [font=\scriptsize] () at (4.5, -0.3) {matrice $V$};
      \node [font=\scriptsize] () at (7.5, -0.3) {matrice $P$};
      \node [font=\scriptsize] () at (9, -0.7) {vecteur $X'$};
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Transformations : exemple (fichier scène)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  // avec herve, V et P sont fournies par le DisplayDevice
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {    
    _shader1.bind();
    // calcule la matrice "model"
    glm::mat4 M;
    M = glm::translate(glm::mat4(1.f), glm::vec3(7.f, 0.f, -7.f));
    // transmet les matrices au shader
    _shader1.uniformMatrix4fv("_M", &M[0][0]);
    _shader1.uniformMatrix4fv("_V", &V[0][0]);
    _shader1.uniformMatrix4fv("_P", &P[0][0]);
    // dessine l'objet 3D
    // ... 
    _shader1.unbind();
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Transformations : exemple (vertex shader)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{glsl}
  #version 330 core
  // ...
  // matrices de transformation, paramétrées par le CPU
  uniform mat4 _P;
  uniform mat4 _V;
  uniform mat4 _M;
  // ...
  void main() {
    // calcule la position du vertex 
    gl_Position = _P * _V * _M * vec4(_vertexPosition, 1.0); 
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Maillages}
    \begin{itemize}
    \item modèle géométrique pour du temps réel : maillage de triangles
    \item 1 triangle = 3 sommets
    \item 1 sommet = position 3D, vecteur normal, coordonnées de texture\dots
    \item tableaux de données brutes (ex. : les coordonnées des
      positions)
    \item sur GPU : 1 tableau de données = 1 Vertex Buffer Object (VBO)
    \end{itemize}
    \centering
    \includegraphics[width=3cm]{images/bunny.png}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Maillages : maillages triangulaires}
    \begin{itemize}
    \item un VBO contient les données des triangles successifs
    \item si un sommet appartient à plusieurs triangles, ses données sont répétées
    \end{itemize}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick,font=\scriptsize,scale=0.7]
      \node [orange] (S0) at (2, 0) {S0};%
      \node [blue] (S1) at (4, 0) {S1};%
      \node [red] (S2) at (2, 2) {S2};%
      \node [teal] (S3) at (4, 2) {S3};%
      \draw (S0) to (S1) to (S3) to (S2) to (S0);
      \draw (S1) to (S2);
      \draw[->] (0, 0) to (0, 1) node [above]{$y$};
      \draw[->] (0, 0) to (1, 0) node [right]{$x$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (-0.6, -0.6) node [right]{$~z$};
      \node () at (2.7, 0.5) {T0};%
      \node () at (3.3, 1.5) {T1};%
    \end{tikzpicture}%

    ~\\
    \begin{tikzpicture}[thick,font=\scriptsize]
      \foreach \i [count=\n] in {2,0,0,  4,0,0,  2,2,0,  4,0,0,  4,2,0,  2,2,0} {
        \node[draw,minimum height=4mm,minimum width=4mm, xshift=\n*4mm, yshift=-5mm](N\n){\i} ;
      }
      \foreach \c/\i [count=\n] in {orange/S0, blue/S1, red/S2, blue/S1, teal/S3, red/S2} {
        \pgfmathtruncatemacro{\b}{\n*3}
        \pgfmathtruncatemacro{\a}{\b - 2}
        \draw [\c, decoration={ brace, mirror, raise=3mm ,amplitude=2mm}, decorate ] 
        (N\a.west) -- (N\b.east) node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-5mm] {\i}; 
      }
      \foreach \c/\i [count=\n] in {T0, T1} {
        \pgfmathtruncatemacro{\b}{\n*9}
        \pgfmathtruncatemacro{\a}{\b - 8}
        \draw [decoration={ brace, mirror, raise=9mm ,amplitude=2mm}, decorate ] 
        (N\a.west) -- (N\b.east) node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-11mm] {\i}; 
      }
      \node () at (-0.7, -0.5) {positions 3D} ;
    \end{tikzpicture}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Maillages : maillages triangulaires indicés}
    \begin{itemize}
    \item les données des sommets sont stockées sans doublons
    \item un VBO supplémentaire donne les indices de sommets des triangles
    %\item attention : 1 sommet = 1 indice (utilisé avec différents VBO)
    \end{itemize}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick,font=\scriptsize,scale=0.7]
      \node [orange] (S0) at (2, 0) {S0};%
      \node [blue] (S1) at (4, 0) {S1};%
      \node [red] (S2) at (2, 2) {S2};%
      \node [teal] (S3) at (4, 2) {S3};%
      \draw (S0) to (S1) to (S3) to (S2) to (S0);
      \draw (S1) to (S2);
      \draw[->] (0, 0) to (0, 1) node [above]{$y$};
      \draw[->] (0, 0) to (1, 0) node [right]{$x$};
      \draw[->,thick] (0, 0) to (-0.6, -0.6) node [right]{$~z$};
      \node () at (2.7, 0.5) {T0};%
      \node () at (3.3, 1.5) {T1};%
    \end{tikzpicture}%

    ~\\
    \begin{tikzpicture}[thick,font=\scriptsize]
      \foreach \i [count=\n] in {2,0,0,  4,0,0,  2,2,0,   4,2,0} {
        \node[draw,minimum height=4mm,minimum width=4mm, xshift=\n*4mm, yshift=-5mm](P\n){\i} ;
      }
      \foreach \c/\i [count=\n] in {orange/S0, blue/S1, red/S2, teal/S3} {
        \pgfmathtruncatemacro{\b}{\n*3}
        \pgfmathtruncatemacro{\a}{\b - 2}
        \draw [\c, decoration={ brace, mirror, raise=3mm ,amplitude=2mm}, decorate ] 
        (P\a.west) -- (P\b.east) node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-5mm] (\i) {\i}; 
      }
      \foreach \c/\i [count=\n] in {orange/0, blue/1,  red/2, blue/1, teal/3,  red/2} {
        \node[draw,minimum height=4mm,minimum width=4mm, xshift=\n*4mm+1cm, yshift=-25mm](I\n){\i} ;
        \draw [->,\c ] (I\n) to[out=90,in=-90] (S\i); 

      }
      \foreach \c/\i [count=\n] in {T0, T1} {
        \pgfmathtruncatemacro{\b}{\n*3}
        \pgfmathtruncatemacro{\a}{\b - 2}
        \draw [decoration={ brace, mirror, raise=3mm ,amplitude=2mm}, decorate ] 
        (I\a.west) -- (I\b.east) node [pos=0.5,anchor=north,yshift=-5mm] {\i}; 
      }
      \node () at (-0.7, -0.5) {positions 3D} ;
      \node () at (0.5, -2.5) {indices} ;
    \end{tikzpicture}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Maillages : avec herve}
    \begin{itemize}
    \item classes : \texttt{Herve::Mesh}, \texttt{Herve::ElementMesh}
    \item initialisations : \texttt{initMesh}, \texttt{pushVertexBuffer}
    \item dessin : \texttt{draw}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Maillages : exemple (fichier scène)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    // déclare un maillage
    Herve::Mesh _quadMesh;
  }
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // initialise le maillage
    _quadMesh.initMesh( /* ... */ );
    // charge les positions dans un VBO du GPU
    GLfloat positions[] = { 1.0f, -1.0f, 0.0f, 1.0f, /* ... */ };
    _quadMesh.pushVertexBuffer(3, positions);
    // charge les normales dans un VBO du GPU
    GLfloat normales[] = { /* ... */ };
    _quadMesh.pushVertexBuffer(3, normales);
  }
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    _shader1.bind();
    // dessine le maillage
    _quadMesh.draw();
    _shader1.unbind();    
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Maillages : exemple (vertex shader)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{glsl}
  #version 330 core

  // données du sommet traité, provenant des VBO 
  // et dans l'ordre des "pushVertexBuffer"
  layout(location = 0) in vec3 _vertexPosition;
  layout(location = 1) in vec3 _vertexNormal;

  // ...

  void main() {

    gl_Position = _P * _V * _M * vec4(_vertexPosition, 1.0); 
    
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}





\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Éclairage}
    \begin{itemize}
    \item éclairage réaliste compliqué et coûteux (équation du rendu)
    \item en temps-réel : éclairage local moche + bidouillage
    \item à implémenter manuellement dans le shader
    \item modèle de Lambert : $I = K_a + I_L K_d (\vec N \cdot \vec L)$
    \item modèle de Phong : $I = K_a + I_L (K_d (\vec N \cdot \vec L) + K_s (\vec R \cdot \vec E)^{n_s})$
    \end{itemize}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick,font=\scriptsize]
      \node[draw,star,fill=yellow,star points=5] (L) at (0, 1) {};
      \node (LR) at (-2, 1) {};
      \node[draw,fill=green,circle, minimum width=1cm] (O) at (-1, -1) {};
      \node[fill,circle,scale=0.5] (I) at (-1, -0.5) {};%

      \node[fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-3, 0) {};%
      \node(E1) at (-3.7, 0) {};%
      \node(E2) at (-2.9, -0.4) {};%
      \node(E3) at (-2.9, 0.4) {};%
      \draw (E3) [out=-120,in=0] to (E1);
      \draw (E1) [out=0,in=120] to (E2);

      \coordinate (VR) at ($ (I)!1cm!(LR) $);
      \coordinate (VL) at ($ (I)!1cm!(L) $);
      \coordinate (VE) at ($ (I)!1cm!(E) $);

      \draw [->,>=latex] (I) -- (VL) node [above] {$\vec L$};
      \draw [->,>=latex] (I) -- (VR) node [above] {$\vec R$};
      \draw [->,>=latex] (I) -- (VE) node [above] {$\vec E$};
      \draw [->,>=latex] (I) -- ++ (0,1) node [above] {$\vec N$};

    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Textures }
    \begin{itemize}
    \item principe : plaquer une image sur un objet 3D
    \item données : 
      \begin{itemize}
      \item image de texture
      \item pour chaque sommet, ses coordonnées uv dans l'image de texture
      \end{itemize}
    \item utilisation : 
      \begin{itemize}
      \item charger les données sur le GPU
      \item sélectionner/déselectionner les textures lors du rendu
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{images/texturemapping.png}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Textures : exemple (fichier de scène)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    Herve::Texture _quadTexture;
    // ...
  }
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // charge l'image de texture
    _quadTexture.initFromFile( /* ... */ );
    // ...
    // charge les coordonnées de texture d'un maillage
    _quadMesh.pushVertexBuffer(2, uvs);
  }
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    // ...
    // sélectionne la texture
    _quadTexture.bind();
    // dessine le maillage
    // ...
    // déselectionne la texture
    _quadTexture.unbind();
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Textures : exemple (vertex shader)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{glsl}
  // ...
  // transmet les coordonnées de texture au FS
  out vec2 _uv;

  void main() {
    // ...
    _uv = _vertexUv;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Textures : exemple (vertex shader)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{glsl}
  // ...
  layout(location = 0) out vec3 _fragmentColor;

  // récupère les coordonnées de textures (interpolées) du VS
  in vec2 _uv;

  // texture sélectionnée
  uniform sampler2D _texture;

  void main() {
    // calcule la couleur de l'image aux coordonnées données
    _fragmentColor = texture( _texture, _uv ).rgb;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Textures vidéo}
    \begin{itemize}
    \item image de texture prise dans un flux vidéo
    \item problème : synchronisation rendu / flux vidéo
    \item solution avec herve : lecture asynchrone, mise à jour de la texture
    \item attention : coût de transfert mémoire
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Textures vidéo : exemple}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    Herve::TextureVideo _videoTexture;
  }
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // ouvre un flux vidéo
    _videoTexture.init( /* ... */ );
    // lance la lecture du flux vidéo
    _videoTexture.play();
  }
  void Scene::prerender() {
    // charge l'image courante du flux dans une texture
    _videoTexture.update();
  }
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    // utilise l'image du flux chargée dans la texture
    _videoTexture.bind();
    // ...
    _videoTexture.unbind();
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Objets 3D}
    \begin{itemize}
    \item objet 3D = maillage + matériau + texture + transformation
    \item permet de faciliter la gestion des données d'une scène 3D
    \item formats de fichiers de scènes 3D : OBJ, X3D, Collada, FBX\dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Objets 3D : fichier OBJ $\rightarrow$ herve}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    Herve::VectorUptr<Herve::Object> _uptrObjects;
    Herve::VectorUptr<Herve::Mesh> _uptrMeshes;
    Herve::MapUptr<Herve::Texture> _uptrTextures;
    Herve::MapUptr<Herve::Material> _uptrMaterials;
  }
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    Herve::LoaderOBJ loader;
    // charge un fichier OBJ dans les structures de données
    loader.loadOBJ( /* ... */, _uptrObjects, _uptrMeshes, 
                               _uptrTextures, _uptrMaterials);
  }
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    // parcours chaque objet chargé
    for (auto & ptrObject : _uptrObjects) {
      // paramètre le shader (transformation, matériau, texture)
      // ...
      // dessine l'objet
      ptrObject->getPtrMesh()->draw();
    }
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}



\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Objets 3D : blender $\rightarrow$ fichier OBJ }
    \begin{itemize}
    \item modéliser la scène 3D dans blender :
      \begin{itemize}
      \item maillages 
      \item normales
      \item uvmap (même en l'absence de texture)
      \item matériaux 
      \item 1 texture max par objet (en png, avec chemin relatif)
      \end{itemize}
    \item options à activer lors de l'export OBJ :
      \begin{itemize}
      \item "apply modifiers"
      \item "write normals"
      \item "include UVs"
      \item "triangulate faces"
      \item "objects as OBJ objects"
      \end{itemize}
    \item fichiers à placer dans le "bin" : obj, mtl, png
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}




%----------------------------------------------------------------------

\section{Stéréoscopie}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item rendu des images à afficher dans le HMD
    \item (implémenté dans \texttt{Herve::DisplayDevice*})
    \item casque Occulus Rift : 1 écran + 2 lentilles
    \end{itemize}
    \centering
    ~\\
    \begin{tikzpicture}
      \node[draw,fill=black,ellipse,minimum width=0.7cm, scale=0.4] (E) at (-1.5, -0.5) {};%
      \node(E1) at (-1.5, -1.3) {};%
      \node(E2) at (-1.9, -0.4) {};%
      \node(E3) at (-1.1, -0.4) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-140,in=90] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=90,in=-40] to (E2);
      \draw[align=center] (E) node [below]{\\~\\oeil gauche};

      \node[draw,fill=black,ellipse,minimum width=0.7cm, scale=0.4] (Ed) at (1.5, -0.5) {};%
      \node(E1d) at (1.5, -1.3) {};%
      \node(E2d) at (1.1, -0.4) {};%
      \node(E3d) at (1.9, -0.4) {};%
      \draw[thick] (E3d) [out=-140,in=90] to (E1d);
      \draw[thick] (E1d) [out=90,in=-40] to (E2d);
      \draw[align=center] (Ed) node [below]{\\~\\oeil droit};

      \draw[|-|,thick] (-3, 1) -- (3, 1);
      \node() at (3.7, 1) {écran};%
      \draw[<->,thick] (-2.5, 0.5) -- (-0.5, 0.5);
      \node() at (-1.5, 0.2) {lentille};%
      \draw[<->,thick] (0.5, 0.5) -- (2.5, 0.5);
      \node() at (1.5, 0.2) {lentille};%
      \draw[thick] (0, 1) -- (0, 0);
      \node() at (0, -0.2) {cache};%
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Rendu stéréo}
    \begin{itemize}
    \item 1 scène 3D
    \item 1 rendu image gauche + 1 rendu image droite
    \end{itemize}
    \centering
    ~\\
    \begin{tikzpicture}
      \node[fill=blue!20,draw,thick,cloud, cloud puffs = 7]{scène 3D};

      \node [fill=green!30,draw,thick,align=center, minimum height=1.5cm, minimum width=2cm] 
      (Ig) at (6, 0) {image \\oeil\\gauche};
      \node [fill=green!30,draw,thick,align=center, minimum height=1.5cm, minimum width=2cm] 
      (Id) at (8, 0) {image \\oeil\\droit};

      \node[draw,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (E) at (2, -0.7) {};%
      \node(E1) at (2.7, -0.7) {};%
      \node(E2) at (1.9, -1.1) {};%
      \node(E3) at (1.9, -0.3) {};%
      \draw[thick] (E3) [out=-60,in=180] to (E1);
      \draw[thick] (E1) [out=180,in=60] to (E2);
      \draw[align=center] (E1) node [right]{caméra \\gauche};

      \node[draw,fill=black,ellipse,minimum height=0.7cm, scale=0.4] (Ed) at (2, 0.7) {};%
      \node(E1d) at (2.7, 0.7) {};%
      \node(E2d) at (1.9, 0.3) {};%
      \node(E3d) at (1.9, 1.1) {};%
      \draw[thick] (E3d) [out=-60,in=180] to (E1d);
      \draw[thick] (E1d) [out=180,in=60] to (E2d);
      \draw[align=center] (E1d) node [right]{caméra \\droite}  ;

      \draw[->,>=latex,thick,align=center] (4,1) [bend left] to (Id.north);
      \draw[->,>=latex,thick,align=center] (4,-1) [bend right] to (Ig.south);

      \node () at (7, -1.1) {HMD};

    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Déformation optique}
    \begin{itemize}
    \item intérêt des lentilles : mieux répartir la résolution de l'écran
    \item inconvénient : déformation de l'image (distorsion en coussinet)
    \end{itemize}
~~~
    \begin{tikzpicture}
      \node () at (-5, 0) {};
      \node () at (5, 0) {};
      \node [font=\scriptsize] () at (0, 1) {image affichée};
      \node [draw, thick, minimum width=2cm, minimum height=1.6cm] (I1) at (0, 0) {};
      \draw [thick] (-1,  0.4) to (1,  0.4) {};
      \draw [thick] (-1,    0) to (1,    0) {};
      \draw [thick] (-1, -0.4) to (1, -0.4) {};
      \draw [thick] (   0, -0.8) to (   0, 0.8) {};
      \draw [thick] ( 0.5, -0.8) to ( 0.5, 0.8) {};
      \draw [thick] (-0.5, -0.8) to (-0.5, 0.8) {};

      \node [font=\scriptsize] () at (4, 1) {image perçue};
      \node [draw, thick, minimum width=2cm, minimum height=1.6cm] (I2) at (4, 0) {};
      \draw [thick] ( 3,  0.5) [bend right=15] to (5,  0.5) {};
      \draw [thick] ( 3,    0) to (5,    0) {};
      \draw [thick] ( 3, -0.5) [bend left=15] to (5, -0.5) {};
      \draw [thick] (   4, -0.8) to (   4, 0.8) {};
      \draw [thick] ( 4.6, -0.8) [bend left=15] to ( 4.6, 0.8) {};
      \draw [thick] ( 3.4, -0.8) [bend right=15] to ( 3.4, 0.8) {};

      \draw [->,>=latex, thick] (I1) to (I2) {};
      \node [font=\scriptsize] () at (2, 0.2) {déformation};
    \end{tikzpicture}%
    \begin{itemize}
    \item solution : pré-déformer l'image pour compenser la
      déformation \\(avec une distorsion en barillet)
    \end{itemize}
~~~
    \begin{tikzpicture}
      \node () at (-1, 0) {};
      \node () at (9, 0) {};
      \node [font=\scriptsize] () at (0, 1) {image voulue};
      \node [draw, thick, minimum width=2cm, minimum height=1.6cm] (I1) at (0, 0) {};
      \draw [thick] (-1,  0.4) to (1,  0.4) {};
      \draw [thick] (-1,    0) to (1,    0) {};
      \draw [thick] (-1, -0.4) to (1, -0.4) {};
      \draw [thick] (   0, -0.8) to (   0, 0.8) {};
      \draw [thick] ( 0.5, -0.8) to ( 0.5, 0.8) {};
      \draw [thick] (-0.5, -0.8) to (-0.5, 0.8) {};

      \node [font=\scriptsize] () at (4, 1) {image affichée};
      \node [draw, thick, minimum width=2cm, minimum height=1.6cm] (I2) at (4, 0) {};
      \draw [thick] ( 3,  0.3) [bend left=15] to (5,  0.3) {};
      \draw [thick] ( 3,    0) to (5,    0) {};
      \draw [thick] ( 3, -0.3) [bend right=15] to (5, -0.3) {};
      \draw [thick] (   4, -0.8) to (   4, 0.8) {};
      \draw [thick] ( 4.4, -0.8) [bend right=15] to ( 4.4, 0.8) {};
      \draw [thick] ( 3.6, -0.8) [bend left=15] to ( 3.6, 0.8) {};

      \node [font=\scriptsize] () at (8, 1) {image perçue};
      \draw [->,>=latex, thick] (I1) to (I2) {};
      \node [font=\scriptsize] () at (2, 0.2) {compensation};
      \draw [thick] (7,  0.4) to (9,  0.4) {};
      \draw [thick] (7,    0) to (9,    0) {};
      \draw [thick] (7, -0.4) to (9, -0.4) {};
      \draw [thick] (   8, -0.8) to (   8, 0.8) {};
      \draw [thick] (8.5, -0.8) to (8.5, 0.8) {};
      \draw [thick] (7.5, -0.8) to (7.5, 0.8) {};

      \node [draw, thick, minimum width=2cm, minimum height=1.6cm] (I3) at (8, 0) {};

      \draw [->,>=latex, thick] (I1) to (I3) {};
      \node [font=\scriptsize] () at (6, 0.2) {déformation};
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Implémentation sur GPU}
    \begin{itemize}
    \item 2 render-to-texture \\(pour calculer les images gauche et droite voulues)
    \item 1 rendu final \\(utilisant les textures calculées et un shader de compensation)
    \end{itemize}
    \centering
    ~\\
    \begin{tikzpicture}
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm,font=\scriptsize] 
      (S) at (0, 0) {scène 3D};
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize] 
      (Tg) at (3, 1) {texture\\oeil gauche};
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize] 
      (Td) at (3, -1) {texture\\oeil droit};
      \node [draw,fill=green!30, draw, thick, rounded corners=1mm, align=center,font=\scriptsize] 
      (H) at (6.2, 0) {écran HMD};
      \node  (F) at (4.5, 0) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (S) to (Tg) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (S) to (Td) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (Tg) -- (F.center) -- (H) {};
      \draw [->,>=latex, thick] (Td) -- (F.center) -- (H) {};
      \node [font=\scriptsize,align=center] () at (F.east) {~~~~~rendu \\~~~~~final};

      \node [font=\scriptsize] () at (1, 0.7) {RTT gauche};
      \node [font=\scriptsize] () at (1, -0.7) {RTT droit};
    \end{tikzpicture}%
  \end{block} 
\end{frame}




%----------------------------------------------------------------------

\section{Rendu sonore}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item synthèse audio (sources, environnement, capteur)
    \item problème compliqué
    \item modèles temps-réel simples assez crédibles
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Son 3D}
    \begin{itemize}
    \item entrées : 
      \begin{itemize}
      \item sources mono 3D (position, déplacement)
      \item effets (réverbération)
      \item paramètres du capteur
      \end{itemize}
    \item sorties : interface audio (casque stéréo)
    \item utilisation : 
      \begin{itemize}
      \item ouvrir le flux audio
      \item lancer la lecture asynchrone
      \item mettre à jour régulièrement les paramètres de la scène audio \\(position/vitesse des sources\dots)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Son 3D : exemple}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    Herve::Sound _sound1;
    // ...
  }
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // initialise l'interface audio (à faire une fois)
    Herve::Sound::initAudio();
    // ouvre un flux audio
    _sound1.init( /* ... */ );
    // lance la lecture
    _sound1.play();
    // ...
  }
  void Scene::prerender() {
    // met a jour la source audio (position et vitesse relative)
    _sound1.setPosition( /* ... */ );
    _sound1.setVelocity( /* ... */ );
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{Rendu d'animation}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item animer les objets de la scène 3D
    \item prendre en compte les interactions de l'utilisateur (ou pas)
    \item nombres situations possibles : mouvements précalculés,
      détection de collisions, mécanique des solides, corps mous,
      systèmes articulés, tissus, fluides, destruction de décors\dots
    \item bibliothèques de "physics" temps-réel (CPU ou GPU) : \\ ODE, Bullet, PhysX, Havok\dots
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Keyframing}
    \begin{itemize}
    \item technique d'animation précalculée classique
    \item ensemble de paires (temps, valeur) + interpolation
    \item exemples de valeur : \\position 3D, angle de rotation, dessin d'un personnage\dots
    \end{itemize}
    ~\\
    \centering
    \begin{tikzpicture}[thick, font=\scriptsize]
      \draw[->] (0, 0) to (0, 1) node [above]{$y$};
      \draw[->] (0, 0) to (1, 0) node [right]{$x$};
      \coordinate (P0) at (1, 1);
      \coordinate (P1) at (2, 2);
      \coordinate (P2) at (5, -1);
      \coordinate (P3) at (8, 2);
      \node [fill=black, circle, scale=0.5,label={[shift={(0,-0.6)}]$t=0$}] at (P0) {}; 
      \node [fill=black, circle, scale=0.5,label={[shift={(0,0)}]$t=2$s}] at (P1) {};
      \node [fill=black, circle, scale=0.5,label={[shift={(0,0)}]$t=5$s}] at (P2) {};
      \node [fill=black, circle, scale=0.5,label={[shift={(0,0)}]$t=9$s}] at (P3) {};
      \draw (P0) to[out=90,in=180] (P1) to[out=0,in=180] (P2) to[out=0,in=-90] (P3);
      \node [align=center] () at (8, -0.5) {exemple de \\trajectoire 2D}; 
    \end{tikzpicture}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Keyframing : exemple}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  class Scene : public Herve::Scene {
    // trajectoire pour une source de lumière
    Herve::Spline3<glm::vec3, float> _pathLight;
    // temps écoulé, pour animer la scène
    Herve::Chrono _chrono;
  }
  void Scene::init(Herve::DisplayDevice * ptrDisplayDevice) {
    // initialise les positions-clés de l'animation
    _pathLight.addKey(-1, glm::vec3(-20, 4, 2));
    _pathLight.addKey(0, glm::vec3(0, 4, 0));
    // ...
    // commence à mesurer le temps écoulé
    _chrono.start();
  }
  void Scene::render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P) {
    // récupère le temps
    double time = _chrono.elapsedRunning();
    // calcule la position correspondant au temps
    glm::vec3 lightPosition = _pathLight.getValue(time);
    // ...
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\section{Interfaces motrices}

\begin{frame}{\large \insertsection}
  \begin{block}{Problématique}
    \begin{itemize}
    \item prendre en compte les actions de l'utilisateur \\(mouvement de la tête, action sur le gamepad)
    \item matériel (capteur HMD, gamepad) + driver logiciel
    \item 2 types de gestions possibles :
      \begin{itemize}
      \item l'application demande régulièrement l'état du matériel pour se mettre à jour (capteur HMD)
      \item à chaque action sur le matériel, le driver génère un événement que l'application récupère pour se mettre à jour (gamepad)
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Capteur HMD : exemple}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  int main() {
    // ...
    while (executionEnCours) {
      // ...

      // demande au HMD les valeurs courantes des capteurs
      // et met à jour les paramètres à utiliser pour le rendu
      gUptrDisplayDevice->updateView( /* ... */ );

      // ...
    }
    return 0;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\large \insertsection}
  \begin{block}{Gamepad : exemple (avec SDL 1)}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{c++}
  int main() {
    // initialise le gamepad
    SDL_JoystickOpen( /* ... */ );
    // ...
    while (executionEnCours) {
      // gère les événements apparus depuis la dernière mise à jour
      SDL_Event event;
      while ( SDL_PollEvent(&event) ) {
        // si événement du gamepad
        if ( event.type == SDL_JOYAXISMOTION ) {
          // récupère les valeurs de l'événement et met à jour
          // ...
        }
        // ...
      }
      // ...
    }
    return 0;
  }
    \end{minted}
  \end{block} 
\end{frame}


%----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\begin{center}
Fin
\end{center}
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------

\end{document}

%----------------------------------------------------------------------

